const dataConhecimentos = [

  //conhecimentos bancarios

//Assunto: Composição Geral do SFN 

  {
    question: "Na configuração atual do Sistema Financeiro Nacional, a instância máxima de decisão é da alçada do(a)",
    options: ["A) Banco Central do Brasil",
   "B) Comissão de Valores Mobiliários",
   "C) Conselho Monetário Nacional",
   "D) Banco do Brasil",
   "E) Ministério da Fazenda",
    ],
    correct_option: "C) Conselho Monetário Nacional",
  }, 


  //-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
  //Assunto: CMN (Conselho Monetário Nacional)

  {
    textu: "D é um cliente de renomada instituição financeira e foi atingido por criminosos digitais que entraram em sua conta-corrente e realizaram várias operações financeiras, incluindo saques, transferências, pagamentos e empréstimos, gerando vultoso prejuízo para o correntista.  Cumprindo os protocolos, D dirigiu-se à agência bancária onde possuía sua conta-corrente e efetuou contestações às operações, bem como comunicou a fraude ao serviço de atendimento. A instituição comunicou que analisaria as contestações no prazo de trinta dias. Inconformado com o prazo que considerou longo e tendo em vista possuir contas a pagar, D apresentou reclamação à Ouvidoria.",
    question: "Nos termos da Resolução CMN nº 4.860, de 23 de outubro de 2020, é atribuição da Ouvidoria, quando as demandas dos clientes e usuários de produtos e serviços não tiverem sido solucionadas nos canais de atendimento primário da instituição, prestar atendimento de",
    options: ["A) urgência",
   "B) recurso",
   "C) última instância",
   "D) previsibilidade",
   "E) excepcionalidade",
    ],
    correct_option: "C) última instância",
  }, 



  {
    question: "Na composição do Sistema Financeiro Nacional no Brasil, o órgão normativo responsável pela fixação das metas para a inflação, pelas diretrizes da política cambial e pelas normas inerentes ao funcionamento das instituições financeiras é o(a)",
    options: ["A) Banco Central do Brasil",
   "B) Banco do Brasil",
   "C) Conselho Monetário Nacional",
   "D) Caixa Econômica Federal",
   "E) Comissão de Valores Mobiliários",
    ],
    correct_option: "C) Conselho Monetário Nacional",
  }, 


  {
    question: "Cabe ao Conselho Monetário Nacional",
    options: ["A)  formular a política da moeda e do crédito, com o objetivo de manter a estabilidade da moeda e o desenvolvimento econômico e social do país",
   "B) fiscalizar, normatizar, disciplinar e desenvolver o mercado de valores mobiliários no Brasil.",
   "C) garantir a estabilidade do poder de compra da moeda, zelar por um sistema financeiro sólido, eficiente e competitivo e executar a política monetária com o objetivo de manter a inflação na meta.",
   "D) intermediar e custodiar o dinheiro entre poupadores e aqueles que precisam de empréstimos, além de providenciar serviços financeiros para os clientes, como saques, empréstimos, investimentos, entre outros",
   "E) atuar nos mercados financeiro, cambial e de capitais, intermediando a negociação de títulos e valores mobiliários entre investidores e tomadores de recursos",
    ],
    correct_option: "A)  formular a política da moeda e do crédito, com o objetivo de manter a estabilidade da moeda e o desenvolvimento econômico e social do país",
  }, 



  {
    question: "No Brasil, a fixação das diretrizes e normas concernentes às políticas monetária, creditícia e cambial, é da competência do",
    options: ["A) Ministério do Planejamento, Orçamento e Gestão",
   "B) Ministério da Fazenda",
   "C) Conselho Monetário Nacional   ",
   "D) Banco Central do Brasil ",
   "E) Banco do Brasil ",
    ],
    correct_option: "C) Conselho Monetário Nacional   ",
  }, 





  //-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


  //Assunto: BACEN (Banco Central do Brasil)

  {
    question: "Um correntista do Banco J é corriqueiramente atendido pelo gerente. Além do salário, esse correntista recebe diversos depósitos decorrentes de atividades negociais privadas. Em determinado período, a conta-corrente passou a receber saques desproporcionais ao movimento normal. Nos termos da Carta-Circular Bacen nº 4001/2020, tais operações passam a ser consideradas suspeitas, tendo em vista sua",
    options: ["A) atipicidade",
   "B) conveniência",
   "C) imprevisibilidade",
   "D) organicidade ",
   "E) solvência",
    ],
    correct_option: "A) atipicidade",
  }, 



  {
    question: "Nos termos da Circular BACEN nº 3.978/2020, que  dispõe sobre a política, os procedimentos e os controles internos a serem adotados pelas instituições autorizadas a funcionar pelo Banco Central do Brasil, visando à prevenção da utilização do sistema financeiro para a prática dos crimes de “lavagem” ou ocultação de bens, direitos e valores, de que trata a Lei nº 9.613, de 3 de março de 1998, e de financiamento do terrorismo, previsto na Lei nº 13.260, de 16 de março de 2016, devem as instituições dispor de estrutura para assegurar o seu cumprimento mediante organização de",
    options: ["A) controladoria",
   "B) auditoria",
   "C) governança",
   "D) correição",
   "E) conselho",
    ],
    correct_option: "C) governança",
  }, 



  {
    question: "A entidade responsável pela execução da política cambial no Brasil é o(a)",
    options: ["A) Banco do Brasil (BB)",
   "B) Banco Central do Brasil (Bacen)",
   "C) Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES)",
   "D) Comissão de Valores Mobiliários (CVM)",
   "E) Conselho Monetário Nacional (CMN)",
    ],
    correct_option: "B) Banco Central do Brasil (Bacen)",
  }, 


  {
    question: "O Registrato é um sistema criado em 2014 e administrado pelo Banco Central, que permite aos cidadãos terem acesso pela internet a relatórios contendo informações sobre",
    options: ["A) seus relacionamentos com as instituições financeiras, suas operações de crédito e operações de câmbio.    ",
   "B) suas receitas e despesas realizadas em todas as instituições financeiras onde têm conta-corrente.",
   "C) seus dados registrados junto aos serviços de proteção de crédito.",
   "D) seus relacionamentos interpessoais com pessoas da mesma família (ex. pai, filho e irmão, entre outros) que também possuem contas-correntes.",
   "E) seus contratos de prestação de serviço firmados na esfera cível.",
    ],
    correct_option: "A) seus relacionamentos com as instituições financeiras, suas operações de crédito e operações de câmbio.    ",
  }, 


  {
    question: "No Brasil, o órgão responsável pela fiscalização do Sistema Financeiro Nacional é o",
    options: ["A) Conselho Monetário Nacional",
   "B) Ministério da Economia",
   "C) Banco Central do Brasil",
   "D) Banco do Brasil",
   "E) Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES)",
    ],
    correct_option: "C) Banco Central do Brasil",
  }, 


  //questão 10 terminada

  //-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------






  {
    textu: "H é correntista da instituição financeira XYZ e mantém com esta instituição relação estável, com movimentação  de recursos monetários correspondente a cem salários mínimos por ano. A partir de 2019, sua movimentação anual passou a ser de mil e duzentos salários mínimos, com aportes mensais de cem salários mínimos.",
    question: "A partir das regras apresentadas na Carta-Circular nº 4001/2020 do Banco Central do Brasil, nesse caso, as operações devem ser monitoradas como situações relacionadas com operações em espécie, em moeda nacional, com a utilização de contas de",
    options: ["A) aplicações",
   "B) depósitos",
   "C) fundos",
   "D) garantia",
   "E) preferência",
    ],
    correct_option: "B) depósitos",
  }, 




  {
    textu: "A pandemia do coronavírus, declarada em março de 2020, alterou significativamente as relações sociais e econômicas ao redor do globo. Em resposta, autoridades mundiais atuaram tempestivamente, recorrendo a instrumentos monetários para dinamizar a economia, associando estímulo monetário com controle inflacionário.",
    question: "Com essa finalidade, no Brasil, em agosto de 2020, o Banco Central do Brasil (Bacen) anunciou a utilização de um instrumento denominado",
    options: ["A) Teto dos gastos",
   "B) Isenção tributária",
   "C) Dominância fiscal",
   "D) Foward guidance",
   "E) Quantitative easing",
    ],
    correct_option: "D) Foward guidance",
  }, 


  {
    textoS: [
   "    O plenário do Senado aprovou, agora há pouco, um projeto que possibilita ao Banco Central substituir as operações compromissadas pelo depósito voluntário remunerado das instituições financeiras. O texto segue agora para  a Câmara dos Deputados. ",
   "     TRUFFI, R.; LIMA, V. Senado aprova projeto que permite ao BC usar depósitos voluntários. Valor Econômico,  3/11/2020. Dis ponível em. <https.//valor.globo.com/politica/noticia/2020/11/03/ senado-aprova-projeto-que- -permite-ao-bc-utilizar-depositos-vo luntarios. ghtml>. Acesso em. 27 jan. 2021.",],
    referencia: "",
    textu: "Considere o seguinte trecho de reportagem publicada no jornal Valor Econômico, em 3 de novembro de 2020.",
    question: "O principal argumento em defesa da adoção de depósitos das instituições financeiras, remunerados pelo Banco Central do Brasil (BCB), é que esse mecanismo adicional de política monetária",
    options: ["A) estimularia a redução das taxas de juros praticadas pelos bancos comerciais.",
   "B) teria efeito nulo sobre o crescimento da dívida bruta do Tesouro Nacional.",
   "C) teria efeito nulo sobre as despesas financeiras do BCB.",
   "D) teria impacto financeiro idêntico ao das operações compromissadas.",
   "E) fomentaria o sistema de crédito bancário",
    ],
    correct_option: "B) teria efeito nulo sobre o crescimento da dívida bruta do Tesouro Nacional.",
  }, 



  {
    textu: "Nos últimos anos, o Banco Central do Brasil (BCB), visando a aprimorar a transparência e a segurança na interrelação entre as instituições financeiras e os clientes, tem procurado introduzir novos sistemas de informação por meio de tecnologias digitais. Um desses sistemas, administrados pelo BCB, permite aos cidadãos terem acesso pela  internet, de forma rápida e segura, a Relatórios contendo informações sobre seus relacionamentos com as instituições financeiras, suas operações de crédito e operações de câmbio",
    question: "Trata-se do sistema denominado",
    options: ["A) Pix",
   "B) Blockchain",
   "C) Registrato",
   "D) Bitcoin",
   "E) Certificação Digital",
    ],
    correct_option: "C) Registrato",
  }, 


  {
    subtexto: ["    T é agente fiscal da União Federal, atuando em grupo especial que monitora devedores qualificados. Após divisão interna de trabalho, T fica com a responsabilidade de fiscalizar cinco contribuintes específicos, pois são habituais interessados em procedimentos administrativos, cujo valor é superior a milhões de reais. O trabalho iniciou com o mapeamento das instituições financeiras que mantêm relacionamento negocial com os cinco contribuintes. Ficou apurado que são relevantes os Bancos Z, Y e W, em expressivas movimentações, incluindo depósitos, saques e aplicações financeiras, além de remessas para o exterior.",
   "     Os dados levantados, no entanto, não são específicos mas apenas resultado de análise de estatísticas do Banc Central. Para ter acesso ao banco de dados de cada contribuinte, T deve realizar alguns outros atos.",
],
    question: "Nos Termos da Lei Complementar nº 105/2001, os agentes fiscais tributários da União poderão examinar documentos, livros e registros de instituições financeiras, inclusive os referentes a contas de depósitos e aplicações financeiras,",
    options: ["A) havendo processo fiscal em curso.",
   "B) autorizados pelo Banco Central.",
   "C) após diligências locais",
   "D)  mediante convênios com instituições financeiras privadas.",
   "E) livremente",
    ],
    correct_option: "A) havendo processo fiscal em curso.",
  }, 



  {
    textu: "K pretende realizar atividades financeiras no Brasil, buscando maximizar os lucros dos seus inúmeros clientes sediados no exterior. A quase totalidade dos investidores atua nos denominados “paraísos fiscais”.",
    question: "De acordo com as regras da Carta-Circular nº 4001/2020, do Banco Central do Brasil, essas operações devem ser monitoradas na seguinte categoria.",
    options: ["A) custos de empresas",
   "B) operações de crédito",
   "C) contratos operacionais",
   "D) atividades internacionais",
   "E) investimentos mercadológicos",
    ],
    correct_option: "D) atividades internacionais",
  }, 



  {
    question: "Desde 1999, o Brasil adota um regime de câmbio flutuante (ou flexível). Considerando-se a prática brasileira desde então, nesse regime cambial, a",
    options: ["A) taxa de câmbio é fixada pelo Banco Central do Brasil.",
   "B) taxa de câmbio é determinada pela oferta e demanda de moeda estrangeira.",
   "C) taxa de câmbio não sofre interferência do Banco Central do Brasil.",
   "D) taxa de câmbio não influencia a rentabilidade dos exportadores.",
   "E)  fixação da taxa básica de juros (Selic) torna-se dependente da política cambial.",
    ],
    correct_option: "B) taxa de câmbio é determinada pela oferta e demanda de moeda estrangeira.",
  }, 



  {
    question: "A instituição legalmente responsável por prover liquidez ao sistema financeiro nacional em períodos de crise e por cumprir a chamada função de emprestador de última instância é a(o)",
    options: ["A) Caixa Econômica Federal",
   "B) Comissão de Valores Mobiliários (CVM)",
   "C)  Banco do Brasil",
   "D) Banco Central do Brasil",
   "E) Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES)",
    ],
    correct_option: "D) Banco Central do Brasil",
  }, 



  {
    question: "No final de março de 2018, as autoridades monetárias brasileiras anunciaram que as alíquotas dos depósitos compulsórios incidentes sobre depósitos à vista seriam reduzidas de 40% para 25%. Tendo em vista a dinâmica do mercado financeiro, essa medida objetiva, principalmente,",
    options: ["A) reduzir o nível de inadimplência observado no sistema bancário brasileiro.",
   "B) aumentar a regulação do sistema bancário brasileiro",
   "C) estimular os encaixes voluntários do sistema bancário brasileiro.",
   "D) aumentar a oferta de crédito para empresas e consumidores no Brasil. ",
   "E) igualar as taxas de juros médias cobradas pelos bancos às taxas de juros básicas determinadas pelo anco Central do Brasil.",
    ],
    correct_option: "D) aumentar a oferta de crédito para empresas e consumidores no Brasil. ",
  }, 


  {
    question: "Se houver um anúncio de redução das taxas de juros interbancárias, após a reunião do Comitê de Política Monetária (COPOM) do Banco Central, a consequência dessa política monetária do governo será de",
    options: ["A) estimular as exportações do país.",
   "B) estimular a demanda agregada por bens e serviços.",
   "C) conter a tendência inflacionária da economia.",
   "D) diminuir a cotação da taxa de câmbio R$/US$ no mercado.",
   "E) reduzir o lucro dos bancos.",
    ],
    correct_option: "B) estimular a demanda agregada por bens e serviços.",
  }, 

//questão 20 terminada

  //-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


  //Assunto: COPOM (Comitê de Política Monetária)


  {
    textu: "Dentro do Sistema de Metas para a inflação, o Conselho Monetário Nacional (CMN) estabelece a meta para a inflação. A partir dessa meta, o Comitê de Política Monetária (Copom) do Banco Central do Brasil (Bacen) reúne-se periodicamente para analisar a economia brasileira.",
    question: "Nesse contexto, é atribuição do Copom",
    options: ["A) definir a meta da taxa Selic.",
   "B) determinar o papel do Bacen no mercado cambial.",
   "C) formular normas aplicáveis ao Sistema Financeiro Nacional (SFN).",
   "D) divulgar, diariamente, a taxa de juros de curto prazo para operações realizadas no mercado financeiro",
   "E) autorizar o funcionamento das instituições financeiras e de outras entidades conforme legislação em vigor",
    ],
    correct_option: "A) definir a meta da taxa Selic.",
  }, 


  {
    question: "No Brasil, a fixação da taxa básica de juros da economia (a Selic) está sob a alçada do",
    options: ["A) Comitê de Política Monetária",
   "B) Conselho Monetário Nacional ",
   "C) Ministério da Economia",
   "D) Banco do Brasil",
   "E) mercado financeiro",
    ],
    correct_option: "A) Comitê de Política Monetária",
  }, 




  {
    textu: "Os agentes econômicos bem informados, sejam empresas ou consumidores, estão sempre atentos às decisões do Comitê de Política Monetária (Copom) do Banco Central do Brasil, com respeito à fixação da taxa de juros básica de curto prazo (a taxa Selic), porque esta influencia as demais taxas de juros da economia como um todo. De agosto de 2016 a março de 2018, a taxa Selic foi reduzida de 14,25% a.a. para 6,50% a.a., o que, descontada a inflação anual, significou maior convergência entre as taxas de juros reais brasileiras e internacionais.",
    question: "Tendo em vista a determinação das taxas de juros básicas de curto prazo num país que adota um regime de metas de inflação, como o Brasil, os dois fatores que justificam a contínua e significativa redução da taxa Selic no país, desde agosto de 2016, foram a(o)",
    options: ["A) queda da inflação ao consumidor (IPCA) e o baixo nível de desemprego no Brasil",
   "B) enorme volatilidade do Ibovespa e o ambiente de incerteza nos mercados globais",
   "C) rápida recuperação em curso da economia brasileira e o cenário econômico externo favorável ",
   "D) significativo crescimento econômico doméstico e a recuperação dos preços das commodities exportadas pelo Brasil",
   "E) convergência das expectativas de inflação para as metas de inflação anuais e os níveis elevados de capacidade ociosa da economia brasileira",
    ],
    correct_option: "E) convergência das expectativas de inflação para as metas de inflação anuais e os níveis elevados de capacidade ociosa da economia brasileira",
  }, 


  //------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


  //Assunto: Caixa Econômica Federal

  {
    question: "Um servidor público federal deseja mudar os rumos de sua carreira para integrar instituição financeira pública. Sabedor dos rígidos critérios de seleção, inicia seu preparo estudando as características das instituições. Nos termos das normas em vigor, a Caixa Econômica Federal é uma instituição financeira sob a forma de",
    options: ["A) sociedade de economia mista com capital público",
   "B) empresa pública, de natureza jurídica de direito privado",
   "C) autarquia sob regime de sociedade anônima",
   "D) fundação especial para prestação de serviços financeiros",
   "E) organização social para implementação de políticas públicas",
    ],
    correct_option: "B) empresa pública, de natureza jurídica de direito privado",
  }, 



  //--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

  //Assunto: Banco do Brasil


  {
    textu: "O Banco do Brasil (BB) oferece diversas linhas de crédito destinadas a custear os dispêndios realizados pelos produtores rurais.",
    question: "A modalidade de crédito rural, oferecida pelo BB, destinada ao beneficiamento, custeio e industrialização da produção é denominada",
    options: ["A) Funcafé Custeio",
   "B) Custeio Agropecuário",
   "C) Pronamp Custeio",
   "D) Pronaf Agroindústria",
   "E) Crédito Rural Pronaf Custeio",
    ],
    correct_option: "D) Pronaf Agroindústria",
  }, 


  {
    textu: "Um jovem atua em uma organização social com inúmeros projetos em comunidades carentes situada em região metropolitana de uma grande capital brasileira. A organização possui vários empregados, recrutados diretamente nas comunidades, e conta com financiamento de pessoas físicas e jurídicas. Com o intuito de ampliar sua base de colaboradores, agenda diversos compromissos com empreendedores que tenham interesse na região.",
    question: "Nos termos da Política de Responsabilidade Socioambiental do Banco do Brasil, seria adequado que houvesse",
    options: ["A) percentual de funcionários que exercesse atividade remunerada decorrente de atuação nas organizações sociais.",
   "B) incentivo aos funcionários do banco para que desempenhassem atividades voluntárias no projeto.",
   "C) colaboração não consistente em financiamento a programas e projetos sociais.",
   "D)  integração de outras instituições financeiras como requisito de participação",
   "E) neutralidade na intervenção em projetos sociais em comunidades carentes por ausência de recursos para todos.",
    ],
    correct_option: "B) incentivo aos funcionários do banco para que desempenhassem atividades voluntárias no projeto.",
  }, 



  {
    textu: "Com o intuito de incentivar o desenvolvimento de novos negócios voltados às futuras gerações, determinada instituição financeira estabeleceu convênio com duas  renomadas instituições nacionais de ensino e pesquisa, possuidoras de organismos internos que incentivam empreendimentos inovadores. Ao final de cada ano, os projetos escolhidos devem receber aporte de recursos para desenvolvimento dos seus produtos.",
    question: "Nos termos da Política de Responsabilidade Socioambiental do Banco do Brasil, o critério que deve ser preponderante na escolha dos vencedores consiste em analisar o mais bem apresentado",
    options: ["A) custo",
   "B) rendimento",
   "C) rendimento",
   "D) influxo geracional   ",
   "E) lucro",
    ],
    correct_option: "C) rendimento",
  }, 



  {
    textu: "Sr. Z resolve empreender na área agrícola, estabelecendo sua sede no interior do Brasil onde seus estudos  identificaram uma maior necessidade de empregos. Após  realizar as contratações de praxe, inicia suas atividades, gerando um forte crescimento na região onde atua. Não desejando aumentar o número de empregados, diante dos custos fixos da mão de obra, resolve ampliar sua produção, negociando com pequenos empreendimentos locais. Necessitando de aporte financeiro, ele apresenta pedido de empréstimo ao Banco Y, que encaminha equipe de auditoria à sede do pretendente. Para surpresa de todos,  a auditoria constata em vários pequenos empreendimentos, trabalho infantil não autorizado pela legislação e, por  força disso, propõe que o empréstimo seja negado.",
    question: "Nos termos da Política de Responsabilidade Socioambiental do Banco do Brasil, constatado idêntico ilícito por parte de fornecedor, ocorreria a",
    options: ["A) manutenção do vínculo contratual, por ser relação exterior.",
   "B) suspensão do vínculo até regularização dos atos.",
   "C) majoração dos juros do empréstimo, pelo risco aumentado.",
   "D) análise da relação temporal com o Banco e o valor dos investimentos.",
   "E) decisão de realizar o empréstimo, para bater as metas gerenciais.",
    ],
    correct_option: "D) análise da relação temporal com o Banco e o valor dos investimentos.",
  }, 



  {
    question: "Se o planejamento estratégico do Banco do Brasil fixar, como meta prioritária, a expansão de suas operações no varejo bancário, o público-alvo serão as(os)",
    options: ["A) companhias de grande porte",
   "B) governos nas esferas federal, estadual e municipal",
   "C) exportadores",
   "D) importadores",
   "E) clientes individuais",
    ],
    correct_option: "E) clientes individuais",
  }, 


//------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

//Assunto: Bancos Comerciais
  {
    textu: "Uma vez que o banco identificou seu segmento de mercado e desenvolveu serviços de qualidade, o gerente criou um programa de fidelidade que estimula os clientes a contratarem mais serviços do banco. A cada serviço contratado, uma quantidade de pontos é creditada ao cliente, que pode trocar esses pontos por descontos em tarifas ou compras em um site de vendas.",
    question: "Essa estratégia de retenção de clientes é denominada estratégia de laços",
    options: ["A) sociais",
   "B) afetivos",
   "C) financeiros",
   "D) interpessoais",
   "E) de Customização",
    ],
    correct_option: "C) financeiros",
  }, 


  //questão 30 terminada

//---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------





  {
    subtexto: ["    Visando a melhorar a qualidade dos serviços prestados nas agências sob sua direção, o diretor de atendimento de um banco contratou um consultor. Após realizar visitas a todas as agências desse banco, o consultor verificou que os funcionários estavam trabalhando em sintonia, o que demonstrava que o treinamento era correto, e o atendimento do pessoal da recepção, dos caixas e dos gerentes era cordial e atencioso",
   "     Alguns clientes que apresentavam necessidades específicas eram tratados de maneira individualizada. Os clientes estavam satisfeitos e afirmavam que as promessas que constavam nos anúncios do banco eram entregues nessas agências. Entretanto, foi observado que o estado de conservação de todas as agências era ruim, a climatização era inadequada, e os equipamentos de autoatendimento apresentavam defeitos constantemente.",],
    question: "Nesse caso, o consultor aponta problemas com a dimensão da qualidade de serviços denominada",
    options: ["A) empatia",
   "B) tangíveis",
   "C) segurança",
   "D) confiabilidade",
   "E) responsividade",
    ],
    correct_option: "B) tangíveis",
  }, 


  {
    question: "Na estrutura do Sistema Financeiro Nacional, algumas instituições funcionam com o objetivo principal de prover recursos necessários para financiar, a curto e a médio prazos, o comércio, a indústria, as empresas prestadoras de serviços, as pessoas físicas e terceiros em geral. Tal objetivo envolve tarefas típicas dos bancos",
    options: ["A) de investimento",
   "B) de desenvolvimento",
   "C) centrais",
   "D) múltiplos",
   "E) comerciais",
    ],
    correct_option: "E) comerciais",
  }, 


  {
    question: "O técnico bancário pode participar das ações de marketing de relacionamento do banco em que trabalha. Para isso, ele deve ser capaz de",
    options: ["A) bater as metas definidas e incrementar suas comissões de vendas.",
   "B) nduzir os clientes a investir em produtos de que não precisam.",
   "C) redigir mensagens publicitárias e criativas para os clientes.",
   "D) reduzir os custos operacionais da agência em que trabalha.",
   "E) satisfazer as necessidades dos clientes no longo prazo.",
    ],
    correct_option: "E) satisfazer as necessidades dos clientes no longo prazo.",
  }, 




  {
    question: "A localização, a disponibilidade e a acessibilidade das agências bancárias se relacionam com qual elemento do composto de marketing de um banco?",
    options: ["A) Distribuição",
   "B) Posicionamento",
   "C) Preço",
   "D) Produto",
   "E) Promoção",
    ],
    correct_option: "A) Distribuição",
  }, 


  {
    question: "O gerente de vendas de um banco tem sustentado que, para que as recompensas e os incentivos da empresa tenham impacto sobre a motivação, os profissionais de vendas precisam valorizar essas recompensas, isto é, sentir que as recompensas valem o esforço. Essa afirmação está embasada na teoria",
    options: ["A) do conflito de papéis",
   "B) dos dois fatores",
   "C) da expectativa",
   "D) da ambiguidade de papéis",
   "E) do enriquecimento do trabalho",
    ],
    correct_option: "C) da expectativa",
  }, 



  {
    question: "Uma pessoa realiza contrato de financiamento bancário no qual consta cláusula que obriga o mutuário a celebrar seguro com determinada companhia seguradora. Nos termos da adequada interpretação do Código de Defesa do Consumidor, a cláusula",
    options: ["A) deve ser cumprida se houver sanção.",
   "B) deve ser considerada abusiva.",
   "C) deve ser lida como facultativa",
   "D) é tradicional e deve ser mantida",
   "E) é considerada essencial para o financiamento",
    ],
    correct_option: "B) deve ser considerada abusiva.",
  }, 


  {
    question: "É função precípua da Tesouraria, em um determinado banco,",
    options: ["A) acompanhar as operações em atraso, visando à instauração do processo de recuperação de crédito.",
   "B)  estreitar o relacionamento com os clientes do banco.",
   "C) fixar as formas de garantias exigidas em função dos tipos de operação de crédito.",
   "D) gerenciar os descasamentos existentes entre os fluxos de caixa das captações e as aplicações do banco.",
   "E) ativar as atividades de marketing e publicidade do banco",
    ],
    correct_option: "D) gerenciar os descasamentos existentes entre os fluxos de caixa das captações e as aplicações do banco.",
  }, 



  {
    question: "Algumas instituições financeiras são autorizadas a arrecadar tarifas públicas e impostos. O recolhimento de tais tarifas e impostos",
    options: ["A) não pode ser efetuado em terminais virtuais, internet banking.",
   "B) diminui a evasão fiscal.",
   "C) constitui-se em convênio exclusivo da União. ",
   "D) é um serviço direcionado a empresas",
   "E) aumenta os custos de arrecadação da cobrança",
    ],
    correct_option: "B) diminui a evasão fiscal.",
  }, 



  {
    textoS: ["    O bom desempenho dos grandes bancos em meio à  pior recessão da história brasileira comprovou a solidez  do sistema financeiro do país, porém colocou sob os holofotes o poder de mercado dessas instituições – que não  era desconhecido, mas se mostrou maior do que se podia imaginar. Se na crise de 2008, os bancos americanos  e europeus viram seus resultados despencarem, as cinco  maiores instituições do país absorveram mais de R$360 bilhões em calotes no crédito desde 2014, sem que sua rentabilidade, sempre entre as maiores do setor em comparações internacionais, fosse substancialmente afetada.  Mesmo após a perda com inadimplência e todos os outros  custos, inclusive tributários, o lucro somado desse grupo  de bancos atingiu R$244 bilhões entre 2014 e 2017 (...). “Aqui, os bancos têm domínio da oferta de crédito. Com isso, não há competição forte”, diz Alberto Borges Matias, professor aposentado da USP e presidente do Instituto de Ensino e Pesquisa em Administração (Inepad).",
   "     MOREIRA, T; TORRES, F. Crise coloca sob holofotes poder de mercado dos bancos. Valor Econômico, 21 mar. 2018, p.C4. Adaptado.",
],
    textu: "Considere o texto a seguir.",
    question: "De acordo com o texto, a despeito da grave recessão ocorrida no período 2015-2016 e das perdas com inadimplência, o principal fator que explica a elevada rentabilidade dos principais bancos que atuam no Brasil, no período recente, foi a(o)",
    options: ["A) ausência de regulação do sistema bancário brasileiro",
   "B) elevada concentração bancária",
   "C) elevada taxa de juros incidente sobre os recursos captados pelos bancos",
   "D) elevado percentual dos depósitos compulsórios exigidos pelo Banco Central",
   "E) elevado custo de tributação bancária",
    ],
    correct_option: "B) elevada concentração bancária",
  }, 

//---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

//Assunto: Bancos de Investimento

  {
    question: "De acordo com a legislação brasileira, os bancos de investimento",
    options: ["A) podem financiar a compra de bens de consumo duráveis",
   "B) podem abrir contas-correntes para seus clientes.",
   "C) podem captar recursos via depósitos a prazo.",
   "D) não podem funcionar como instituições financeiras privadas",
   "E) não podem administrar recursos de terceiros.",
    ],
    correct_option: "C) podem captar recursos via depósitos a prazo.",
  }, 

//questão 40 terminada

//-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------



  {
    question: "Os bancos de investimento são caracterizados por",
    options: ["A) captar recursos por depósitos à vista",
   "B) ser especializados em operações de curto prazo",
   "C) poder captar recursos através dos Certificados de Depósito Bancário.",
   "D) poder aplicar livremente no setor público",
   "E) não ser regulados pelo Banco Central do Brasil. ",
    ],
    correct_option: "C) poder captar recursos através dos Certificados de Depósito Bancário.",
  }, 


  //-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


  //Assunto: Banco Múltiplo

  {
    question: "A Resolução no 4.553, de 30 de janeiro de 2017, estabelece a segmentação do conjunto de instituições financeiras e demais instituições autorizadas a aplicar proporcionalmente a regulação prudencial. De acordo com essa Resolução, o Segmento 2 (S2) é composto pelos(as)",
    options: ["A) bancos múltiplos, bancos comercias, bancos de investimento, bancos de câmbio e caixas econômicas, de porte inferior a 10% e igual ou superior a 1% do PIB.",
   "B) bancos múltiplos, bancos comerciais, bancos de investimento, bancos de câmbio e caixas econômicas que tenham porte igual ou superior a 10% do Produto Interno Bruto (PIB).",
   "C) instituições de porte inferior a 0,1% do PIB que utilizem metodologia facultativa simplificada para apuração dos requerimentos mínimos de Patrimônio de Referência (PR), de Nível I e de Capital Principal, exceto bancos múltiplos, bancos comerciais, bancos de investimento, bancos de câmbio e caixas econômicas.",
   "D) instituições de porte inferior a 1% e igual ou superior a 0,1% do PIB.",
   "E) instituições de porte inferior a 0,1% do PIB.",
    ],
    correct_option: "A) bancos múltiplos, bancos comercias, bancos de investimento, bancos de câmbio e caixas econômicas, de porte inferior a 10% e igual ou superior a 1% do PIB.",
  }, 


  //------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

  //Assunto: Banco de Desenvolvimento e Agência de Fomento

  {
    question: "Um engenheiro pretende enveredar pela carreira bancária, sendo seu foco bancos de desenvolvimento. Nos termos das normas aplicáveis ao tema, originadas do Banco Central e do Conselho Monetário Nacional, os Bancos de Desenvolvimento são instituições financeiras",
    options: ["A) internacionais ",
   "B) mistas",
   "C) privadas",
   "D) públicas",
   "E) sociais",
    ],
    correct_option: "D) públicas",
  }, 


  {
    textu: "Sistema Financeiro Nacional é constituído por um conjunto de instituições financeiras, cada uma delas caracterizada pelas funções mais importantes que assume.",
    question: "As instituições financeiras que financiam investimentos, com juros subsidiados ou não pelo governo, com o objetivo de fomentar a atividade econômica de uma região ou de um país no longo prazo são os bancos",
    options: ["A) centrais",
   "B) múltiplos",
   "C) comerciais",
   "D) de investimento",
   "E) de desenvolvimento",
    ],
    correct_option: "E) de desenvolvimento",
  }, 




  {
    question: "As atividades de financiamento a projetos de investimento de longo prazo, efetivados com o objetivo de acelerar e sustentar o processo de desenvolvimento econômico em países em desenvolvimento, como o Brasil, são típicas dos(as)",
    options: ["A) bancos comerciais",
   "B) bancos de investimento",
   "C) bancos de desenvolvimento",
   "D) bancos universais",
   "E) caixas econômicas",
    ],
    correct_option: "C) bancos de desenvolvimento",
  }, 


  {
    question: "A principal característica que distingue um banco de investimento de um banco de desenvolvimento é que, diferentemente do primeiro, um banco de desenvolvimento",
    options: ["A) é, geralmente, de capital privado, constituído sob a forma de sociedade anônima, e se especializa em operações de participação societária de caráter temporário e de financiamento de investimentos.",
   "B) é especializado na administração de recursos de terceiros.",
   "C) é, geralmente, de capital público e objetiva financiar projetos de investimento orientados para o desenvolvimento econômico e social de uma região ou país.",
   "D) capta recursos por meio de depósitos à vista e repasse de recursos externos.",
   "E) não está sujeito aos mecanismos legais de regulação bancária.",
    ],
    correct_option: "C) é, geralmente, de capital público e objetiva financiar projetos de investimento orientados para o desenvolvimento econômico e social de uma região ou país.",
  }, 



  {
    question: "Desde janeiro de 2018, os novos contratos de empréstimos do Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES), destinados a financiar os investimentos das empresas brasileiras, passaram a ser corrigidos pela",
    options: ["A) taxa de juros neutra",
   "B) London Interbank Offered Rate (LIBOR)",
   "C) taxa de longo prazo (TLP)",
   "D) taxa de juros de longo prazo (TJLP)",
   "E) taxa de juros básica de curto prazo (Selic)",
    ],
    correct_option: "C) taxa de longo prazo (TLP)",
  }, 

//-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------

//Assunto: Cooperativas de Crédito


  {
    question: "O presidente de associação de funcionários da Universidade V pretende fornecer serviços financeiros aos associados. Nos termos das normas de regência, as cooperativas de crédito estão submetidas à autorização do",
    options: ["A) Banco Central ",
   "B) Banco Cooperativo",
   "C) Congresso Nacional",
   "D) Conselho Monetário",
   "E) Mercado financeiro ",
    ],
    correct_option: "A) Banco Central ",
  }, 



  {
    textu: "Existe um tipo de instituição financeira, formada pela  associação de pessoas, cujo objetivo é prestar serviços financeiros exclusivamente aos seus associados, tais como conta-corrente, aplicações financeiras, cartão de crédito, empréstimos e financiamentos. Trata-se de instituição financeira que, embora supervisionada pelo Banco Central do Brasil, não tem acesso à câmara de compensação de cheques, aos créditos oficiais, à reserva bancária e ao mercado interfinanceiro.",
    question: "A instituição financeira descrita é denominada",
    options: ["A) banco comercial",
   "B) caixa econômica",
   "C) cooperativa de crédito",
   "D) banco comercial cooperativo",
   "E) corretora de títulos e valores mobiliários",
    ],
    correct_option: "C) cooperativa de crédito",
  }, 


//----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

//Assunto: Fomento (Factoring)

  {
    question: "Uma pessoa que atua em pequeno comércio localizado em município de porte médio necessita de capital de giro, tendo em vista que seus clientes são responsáveis por valores pagos a prazo. Nos termos do contrato de factoring, uma de suas características principais consiste na",
    options: ["A) cessão de créditos",
   "B)  existência de direito de regresso",
   "C) fiscalização por Associação Comercial",
   "D) inclusão como ato financeiro",
   "E) regulação pelo Banco Central",
    ],
    correct_option: "A) cessão de créditos",
  }, 


  //questão 50 terminada

  //------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------








  {
    question: "É responsável pela regulamentação das instituições de factoring a",
    options: ["A) Anbima",
   "B) Selic",
   "C) Cetip",
   "D) Anfac",
   "E) Susep",
    ],
    correct_option: "D) Anfac",
  }, 



  {
    question: "No contrato internacional de factoring, existe a necessidade de realização de ",
    options: ["A) dois contratos",
   "B) três contratos   ",
   "C) quatro contratos",
   "D) cinco contratos",
   "E) seis contratos",
    ],
    correct_option: "A) dois contratos",
  }, 


  //Assunto: Demais Entidades do SFN (câmbio, crédito, etc.)

  {
    question: "No Brasil, a habilitação de exportadores e importadores no Siscomex é competência exclusiva do(a)    ",
    options: ["A) Banco Central do Brasil",
   "B) Banco do Brasil",
   "C) Ministério das Comunicações",
   "D) Secretaria de Comércio Exterior",
   "E) Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil",
    ],
    correct_option: "E) Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil",
  }, 






  //Assunto: FGC (Fundo Garantidor de Créditos)

  {
    question: "A natureza do FGC é de ",
    textu: "Um banco sofreu intervenção do Banco Central e teve os ativos indisponibilizados. Um de seus correntistas, preocupado com os valores dos seus depósitos, constata que o sistema possui o denominado Fundo Garantidor de Crédito (FGC) que protege a maior parte das aplicações financeiras das instituições associadas.",
    options: ["A) cooperativa econômica",
   "B) entidade privada sem fins lucrativos",
   "C) organização múltipla",
   "D) pessoa confessional",
   "E) sociedade empresarial",
    ],
    correct_option: "B) entidade privada sem fins lucrativos",
  }, 


  {
    question: "O Fundo Garantidor de Crédito (FGC), criado em 1995, tem como objetivo fundamental",
    options: ["A) garantir os bancos comerciais pelos seus empréstimos às empresas e às pessoas físicas brasileiras.",
   "B) aprovar ou não os empréstimos feitos pelos bancos comerciais brasileiros.",
   "C) aplicar os recursos provenientes dos recolhimentos compulsórios dos bancos comerciais, ao Banco Central, na garantia total dos créditos concedidos por esses bancos.",
   "D) garantir, até um certo valor limite, os depositantes e os investidores das instituições financeiras associadas ao FGC.",
   "E) garantir os credores das pessoas jurídicas brasileiras, financeiras ou não, no caso de inadimplência destas pessoas jurídicas.",
    ],
    correct_option:  "D) garantir, até um certo valor limite, os depositantes e os investidores das instituições financeiras associadas ao FGC.",
  }, 




  {
    textu: "M é correntista do Banco FTW, que está em dificuldades de liquidez e não está honrando diversos pedidos de resgate das aplicações realizadas.",
    question: "Nesse caso, de acordo com as normas aplicáveis à espécie, proteger depositantes e investidores no âmbito do sistema financeiro, até os limites estabelecidos pela regulamentação própria, é uma das funções do",
    options: ["A) Fundo de Recuperação de Investimentos",
   "B) Fundo Especial de Privatização",
   "C) Fundo Garantidor de Créditos",
   "D) Fundo Privado Interbancário",
   "E) Fundo Público de Refinanciamento",
    ],
    correct_option: "C) Fundo Garantidor de Créditos",
  }, 







  //Assunto: CNPC (Conselho Nacional de Previdência Complementar) e CRPC (Câmara de Recursos)

  {
    textu: "Responsável pela formulação da política da moeda e do crédito, o Conselho Monetário Nacional (CMN) é um órgão normativo. Dentre suas atribuições, estão a definição da meta para a inflação, a formulação das diretrizes para o câmbio e o estabelecimento das normas principais para o funcionamento das instituições financeiras",
    question: "Além do CMN, outros dois órgãos normativos do sistema financeiro são",
    options: ["A) CNPC e CNSP ",
   "B) Susep e Previc",
   "C) Bolsa de Valores e CNPC",
   "D) BC e CVM",
   "E) Instituições de Pagamento e CNSP",
    ],
    correct_option: "A) CNPC e CNSP ",
  }, 


//Assunto: CVM (Comissão de Valores Mobiliários)


  {
    textu: "Uma diretora de sociedade empresária, que atua em várias regiões e é beneficiada por fundos regionais, busca novos mercados e pleiteia benefícios na Região Amazônica.",
    question: "Nos termos da Lei nº 7.827/1989, no caso de empresas beneficiárias de fundos de incentivos regionais ou setoriais, a concessão de financiamentos fica condicionada à regularidade da situação para com a",
    options: ["A) Sociedade Nacional de Empréstimos",
   "B) Federação das Indústrias do Norte",
   "C) Direção Fiscal do Fundo  ",
   "D) Comissão de Valores Mobiliários",
   "E) Confederação de Empresas da Amazônia",
    ],
    correct_option: "D) Comissão de Valores Mobiliários",
  }, 


  {
    question: "A CVM funciona como",
    textu: "A Comissão de Valores Mobiliários (CVM) detém personalidade jurídica e patrimônio próprios, é dotada de autoridade administrativa independente, conta com mandato fixo, estabilidade de seus dirigentes e autonomia financeira e orçamentária.",
    options: ["A) empresa de economia mista",
   "B) autarquia em regime especial",
   "C) entidade sem vínculo governamenta",
   "D) entidade governamental com fins lucrativos",
   "E) entidade privada",
    ],
    correct_option: "B) autarquia em regime especial",
  }, 



  {
    textu: "A Comissão de Valores Mobiliários (CVM) foi criada em 07/12/1976, pela Lei nº 6.385/76.",
    question: "A CVM",
    options: ["A) é um órgão emissor de moeda-papel.",
   "B) é vinculada à Casa Civil",
   "C) fornece crédito às instituições",
   "D) é responsável por formular a política de crédito",
   "E) regula mercados da Bolsa de balcão.",
    ],
    correct_option: "E) regula mercados da Bolsa de balcão.",
  }, 


  //questão 60 terminada
  //--------------------------------------------------------------------------------------------------------------
















  {
    question: "Na configuração atual do Sistema Financeiro Nacional, a instituição responsável pela regulação do mercado acionário, de debêntures e de commercial papers é o(a)",
    options: ["A) Conselho Monetário Nacional",
   "B) Comissão de Valores Mobiliários",
   "C) Banco Central do Brasil   ",
   "D) Banco do Brasil",
   "E) Ministério da Fazenda",
    ],
    correct_option: "B) Comissão de Valores Mobiliários",
  }, 




  //Assunto: Bolsa de Valores

  {
    textoS: ["    Em um dia ruim para as bolsas emergentes, o Ibovespa foi o destaque negativo. E boa parte das perdas veio das ações da Petrobras, responsáveis por cerca de 30% da queda do índice (...). O Ibovespa caiu 1,3%, a 84.928 pontos, depois de tocar a mínima de 84.720 pontos. O giro financeiro foi forte, de R$ 9,6 bilhões (...). A queda da bolsa refletiu, em grande medida, o ambiente externo mais incerto. A preocupação crescente com a política protecionista do governo americano e com os efeitos potenciais sobre economias emergentes tem afetado os mercados de ações de modo geral.",
   "     Aguiar, V.; Pinto, L. Petrobras derruba Ibovespa em dia de perdas para emergentes. Valor Econômico, edição impressa de 16 mar. 2018.",],
    textu: "Considere o texto a seguir",
    question: "De acordo com a matéria jornalística, a queda das bolsas dos países emergentes, no momento descrito, está relacionada fundamentalmente ao(à).",
    options: ["A) resultado negativo divulgado pela Petrobrás",
   "B) resultado aquém do esperado das empresas desses países",
   "C) peso da Petrobras na mensuração do índice das bolsas desses países",
   "D) recessão em curso na economia brasileira",
   "E) cenário de incerteza com respeito ao ambiente econômico internacional",
    ],
    correct_option: "E) cenário de incerteza com respeito ao ambiente econômico internacional",
  }, 



  {
    textu: "Para um investidor interessado em aplicar seus recursos financeiros no mercado de ações, sua rentabilidade será positivamente afetada pela tendência de valorização das ações na bolsa de valores. O Ibovespa, índice que acompanha a variação média das cotações das ações negociadas na BM&F Bovespa é um dos mais importantes indicadores do comportamento do mercado acionário brasileiro, sendo utilizado como indicador do comportamento médio do mercado.",
    question: "Considerando-se que o Ibovespa venha mostrando tendência média de alta nos últimos meses, o evento que, supondo tudo o mais constante, poderia representar uma reversão abrupta dessa tendência e desencadear resultados negativos no índice nos movimentos seguintes é a(o)",
    options: ["A) aumento da lucratividade média das companhias brasileiras de capital aberto",
   "B) aumento das taxas de juros nos Estados Unidos, para níveis superiores aos esperados pelo mercado",
   "C) continuidade do processo de recuperação econômica brasileira",
   "D) redução das taxas de desemprego no Brasil",
   "E) redução das taxas de juros reais no Brasil",
    ],
    correct_option: "B) aumento das taxas de juros nos Estados Unidos, para níveis superiores aos esperados pelo mercado",
  }, 


  //Assunto: SCTVM e SDTVM




  {
    question: "No mercado de capitais brasileiro, os principais responsáveis pela intermediação de compra e venda de títulos e valores mobiliários entre investidores e tomadores de recursos são as(os)",
    options: ["A) corretoras e distribuidoras",
   "B) bolsas de valores",
   "C) companhias abertas",
   "D) empresas de auditoria",
   "E) auditores da Comissão de Valores Mobiliários (CVM)",
    ],
    correct_option: "A) corretoras e distribuidoras",
  }, 


  //Assunto: Mercado de Crédito

  {
    textu: "As empresas nacionais e estrangeiras que avaliam os riscos de entidades governamentais e privadas, e de seus projetos de investimento, são importantes porque alteram, com as suas classificações de risco, diversas variáveis da economia.",
    question: "Dentre as variáveis listadas abaixo, aquela que NÃO sofre alteração é(são) o(s)",
    options: ["A) volume de fundos disponíveis para as empresas e para os governos.",
   "B) balanço de pagamentos e o crescimento econômico dos países.",
   "C) fluxos de capitais internacionais.",
   "D) recursos naturais da economia.",
   "E) prêmios de risco cobrados pelos empréstimos.",
    ],
    correct_option: "D) recursos naturais da economia.",
  }, 


  //Assunto: O Mercado de Capitais do Brasil e conceitos relacionados (circuit breaker, MRP, etc.)

  {
    question: "O Sistema Financeiro Nacional abarca diferentes tipos de mercado, definidos pelos objetivos e características de cada um deles. O tipo de mercado que permite às empresas em geral captar recursos de terceiros e compartilhar os ganhos e riscos envolvidos nos negócios é denominado mercado",
    options: ["A) de capitais",
   "B) de trabalho",
   "C) de crédito",
   "D) de câmbio",
   "E) monetário",
    ],
    correct_option: "A) de capitais",
  }, 




  {
    textu: "Essencialmente, o mercado de capitais canaliza a poupança da sociedade para suprir as necessidades das empresas por recursos produtivos. Promover o fortalecimento de mercados de capitais locais para que se tornem pilares para o desenvolvimento econômico tem sido um objetivo constante, em praticamente toda a comunidade internacional.",
    question: "A sociedade é beneficiada à medida que o mercado de capitais cumpre aquelas que são suas quatro principais funções.",
    options: ["A) aumento do consumo imediato, maior propensão ao risco, alocação de recursos em poucos ativos e aumento da autonomia gerencial corporativa.",
   "B) desmobilização do investimento, maior aversão ao risco, alocação enviesada de recursos e afrouxamento da rígida disciplina de capital corporativa",
   "C) mobilização da poupança, gestão de riscos, alocação eficiente de recursos e aumento da disciplina corporativa.",
   "D) transferência do investimento para o futuro, eliminação dos riscos sistemáticos, construção de carteiras diversificadas e estímulo à governança",
   "E) estabilidade da propensão a consumir, redução do risco assistemático, alocação aleatória de recursos e extinção dos custos de agência.",
    ],
    correct_option: "C) mobilização da poupança, gestão de riscos, alocação eficiente de recursos e aumento da disciplina corporativa.",
  }, 

//Assunto: Conceitos de Mercados de Bolsa e Mercados de Balcão

  {
    textu: "Recentemente duas instituições se fundiram criando a B3",
    question: "As instituições que se fundiram foram ",
    options: ["A) Susep e Cetip",
   "B) Cetip e Bacen",
   "C) Bacen e CVM",
   "D) BM&FBovespa e Bacen",
   "E) BM&FBovespa e Cetip",
    ],
    correct_option: "E) BM&FBovespa e Cetip",
  }, 



  {
    question: "Por conta de suas prováveis implicações para o funcionamento do mercado de capitais brasileiro, a medida governamental mais importante, introduzida no sistema financeiro nacional, a partir de 2018, foi a",
    options: ["A) transferência do Banco do Brasil para os bancos comerciais privados de todos os programas de financiamento subsidiados ao produtor rural.",
   "B) transferência de recursos do Tesouro Nacional para o Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES), destinados a subsidiar as linhas de financiamento do Programa de Sustentação do Investimento (PSI).",
   "C) delegação exclusiva ao Banco Central do Brasil do poder de firmar acordos de leniência com instituições que tenham cometido infrações no mercado de capitais brasileiro.",
   "D) substituição da Taxa de Juros de Longo Prazo (TJLP), fixada arbitrariamente pelo governo, pela Taxa de Longo Prazo (TLP), que, determinada por mecanismos de mercado, se tornará a referência na remuneração das principais linhas de financiamento do Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES).",
  "E) eliminação da chamada taxa básica de juros SELIC como a taxa média ajustada dos financiamentos diários apurados no Sistema Especial de Liquidação e de Custódia (SELIC.) para títulos federais.",
    ],
    correct_option: "D) substituição da Taxa de Juros de Longo Prazo (TJLP), fixada arbitrariamente pelo governo, pela Taxa de Longo Prazo (TLP), que, determinada por mecanismos de mercado, se tornará a referência na remuneração das principais linhas de financiamento do Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES).",
  }, 


  //Assunto: Ações (tipos, negociação, direitos, operações de agrupamento e desdobramento, etc.)

  {
    question: "Uma advogada resolveu realizar mestrado em Mercado de Capitais. Em uma das disciplinas cursadas, ela estuda o funcionamento das bolsas de valores. Segundo a interpretação adequada, as ações negociadas em bolsa são consideradas títulos de renda",
    options: ["A) especial",
   "B) fixa",
   "C) privada",
   "D) tabulada",
   "E) variável",
    ],
    correct_option: "E) variável",
  }, 


  //questão 70 terminada

  //------------------------------------------------------------------------------------------------------------













  {

    question: "O mecanismo que confere ao acionista o direito de exercer a preferência para adquirir novas ações ou ativos conversíveis em ações, em razão da proporção das ações que possui em uma companhia, quando esta realiza aumento de capital, é denominado direito de",
    options: ["A) subscrição",
   "B) voto",
   "C) opção",
   "D) aumento de capital",
   "E) participação nos resultados",
    ],
    correct_option: "A) subscrição",
  }, 


//Assunto: Debêntures


  {
    textu: "Existem títulos de dívida de longo prazo emitidos por sociedades de ações e destinados, geralmente, ao financiamento de projetos de investimento ou para alongamento do perfil de endividamento das empresas.",
    question: "Tais títulos são",
    options: ["A) as ações",
   "B) as debêntures",
   "C) os dividendos",
   "D) os Depositary Receipts (DR) ",
   "E) os Brazilian Depositary Receipts (BDR)",
    ],
    correct_option: "B) as debêntures",
  }, 


  //Assunto: Opções


  {
    textu: "No mercado de ações, existem instrumentos derivativos criados para minimizar os riscos de oscilação de preço, de modo a oferecer um mecanismo de proteção ao mercado contra possíveis perdas, além de servir para criar estratégias especulativas em relação à trajetória de preço das ações.",
    question: "As negociações de calls e puts sobre ações e sobre o índice Ibovespa, para preços de exercício e datas de vencimento definidas pela bolsa de valores, quando da abertura das séries para tais operações, são realizadas no mercado",
    options: ["A) à vista",
   "B) a termo",
   "C) de especulação",
   "D) de opções",
   "E) de hedging",
    ],
    correct_option: "D) de opções",
  }, 



  {
    textu: "Uma empresa exportadora brasileira vai receber US$ 20 milhões em dezembro de 2018, conforme contrato que assinou com um comprador estrangeiro de seus produtos.",
    question: "Como há incerteza a respeito da cotação cambial R$/ US$ em dezembro de 2018, para garantir um valor mínimo em reais, essa empresa atua no mercado de opções de dólar",
    options: ["A) comprando uma opção de compra de dólares.",
   "B) vendendo uma opção de compra de dólares. ",
   "C) comprando uma opção de venda de dólares.",
   "D) vendendo uma opção de venda de dólares",
   "E) comprando uma opção de compra e uma opção de venda de dólares.",
    ],
    correct_option: "C) comprando uma opção de venda de dólares.",
  }, 

  //Assunto: Hedge, especulação e arbitragem



  {
    question: "Admita que, num mesmo dia, dólares sejam negociados para venda à taxa de câmbio de R$4,45/US$, em São Paulo, e de R$4,55/US$, em Recife. Um operador de câmbio que comprasse, naquele dia, determinada quantia de dólares em São Paulo para vender em Recife estaria fazendo uma operação denominada",
    options: ["A) arbitragem  ",
   "B) especulação ",
   "C) triangulação",
   "D) swap",
   "E) hedging",
    ],
    correct_option: "A) arbitragem  ",
  }, 


  {
    textu: "Considere que, em determinado dia, o dólar seja, simultaneamente, negociado à taxa de câmbio de R$ 3,10/ US$ em São Paulo e R$ 3,20/US$ no Rio de Janeiro.",
    question: "Quando um investidor, perfeitamente informado da diferença entre ambas as taxas de câmbio, compra dólares em São Paulo a fim de obter lucros certos com a venda de moeda estrangeira no Rio de Janeiro, ele estará fazendo uma operação de",
    options: ["A) especulação",
   "B) arbitragem",
   "C) hedging",
   "D) triangulação",
   "E) manipulação ",
    ],
    correct_option: "B) arbitragem",
  }, 


  {
    subtexto: ["    I - A existência de um risco inicial contra o qual se deseje proteger não é condição necessária para se fazer um hedge.",
   "     II - Ações, títulos, taxas de juros e commodities são alguns dos itens que podem sofrer hedging",
   "     III - A operação de hedge não permite que o ativo seja protegido por outros ativos, usando derivativos.",],
    textu: "O hedge é uma proteção contra riscos oriundos de situações desfavoráveis que modificam os preços dos ativos possuídos. Em relação ao hedge, considere as seguintes afirmativas.",
    question: "É correto o que se afirma em.",
    options: ["A) I, apenas",
   "B) II, apenas",
   "C) I e II, apenas",
   "D) II e III, apenas ",
   "E) I, II e III ",
    ],
    correct_option: "B) II, apenas",
  }, 




  {
    question: "De forma específica, a estratégia organizacional de gestão de riscos que visa a minimizar os riscos relacionados à volatilidade dos ativos e passivos financeiros é conhecida como",
    options: ["A) compliance e pode ser operacionalizada pelo instrumento financeiro swap.",
   "B) swap e pode ser operacionalizada pelo instrumento financeiro hedge",
   "C) swap e pode ser operacionalizada pelo instrumento financeiro off balance",
   "D) hedge e pode ser operacionalizada por ativos ou passivos precificados que independem de preços de ativos primários.",
   "E) hedge e pode ser operacionalizada por meio de instrumentos derivativos.",
    ],
    correct_option: "E) hedge e pode ser operacionalizada por meio de instrumentos derivativos.",
  }, 

//Assunto: Mercado Cambial


  {
    subtexto: ["    1 € = US$1,1286",
   "     1 € = R$6,2710",],
    textu: "O mercado de câmbio brasileiro registrou, no fechamento do dia 09/12/2021, as seguintes cotações de venda  do Euro (€), medidas, respectivamente, em Dólares (US$) e em Reais (R$).",
    question: "As taxas de câmbio cruzadas indicam que a cotação de venda do Dólar, medida em Reais, naquele mesmo dia, foi de",
    options: ["A) 1 US$ = R$7,0775",
   "B) 1 US$ = R$6,2710",
   "C) 1 US$ = R$5,5564",
   "D) 1 US$ = R$5,4585",
   "E) 1 US$ = R$0,1799",
    ],
    correct_option: "C) 1 US$ = R$5,5564",
  }, 



  {
    question: "Admita que a taxa de câmbio real de equilíbrio no Brasil seja estimada, num determinado dia, em R$4,20/US$. Se, nesse mesmo dia, o Dólar for cotado a uma taxa de câmbio nominal de R$5,40/US$, é indicativo de que o Real brasileiro está",
    options: ["A) sobrevalorizado ",
   "B) subvalorizado ",
   "C) nem subvalorizado nem sobrevalorizado",
   "D) em paridade real do poder de compra com o Dólar",
   "E) menos competitivo que o Dólar",
    ],
    correct_option: "B) subvalorizado ",
  }, 

//questão 80 terminada

//----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------




















  {
    question: "Na bolsa de valores brasileira (B3), os investidores interessados em negociar contratos futuros de cupom cambial, relativos a depósitos interfinanceiros, objetivam, fundamentalmente, buscar proteção contra flutuações dos(as)",
    options: ["A) preços das ações negociadas em balcão",
   "B) preços das commodities negociadas em balcão",
   "C) preços dos títulos negociados no Tesouro direto",
   "D)  taxas de juros referenciadas ao Dólar ",
   "E) taxas de juros referenciadas ao Real",
    ],
    correct_option: "D)  taxas de juros referenciadas ao Dólar ",
  }, 



  {
    textu: "Considere que um investidor estrangeiro, ao internalizar US$200 milhões no Brasil, tenha feito, no mesmo dia, uma aplicação financeira em Reais (R$) para resgate após 360 dias, à taxa de juros prefixada de 6,5% a.a. Admita, adicionalmente, que, no dia da aplicação, ele tenha convertido os Dólares internalizados em Reais à taxa de câmbio de R$5,40/US$, cotada no mercado à vista.",
    question: "Considerando-se que a aplicação tenha sido feita a descoberto (sem hedging cambial), caso no dia do resgate a taxa de câmbio no mercado à vista tenha sido de R$5,30/ US$, o ganho nominal total (principal mais juros) do investidor, em Dólares, terá sido de",
    options: ["A) 213 milhões",
   "B) 217,019 milhões",
   "C) 1,080 bilhão",
   "D) 1,150 bilhão",
   "E) 6,096 bilhões ",
    ],
    correct_option: "D) 1,150 bilhão",
  }, 



  {
    textu: "De acordo com os dados do Banco Central do Brasil, entre dezembro de 2019 e outubro de 2020, a taxa de câmbio aumentou, em média, de R$4,11/US$ para R$5,63/US$, representando uma depreciação de 37% da moeda brasileira, em termos nominais, e de 35%, em termos reais.",
    question: "Considerando os fatores que determinam as alterações na taxa de câmbio ao longo do tempo, a depreciação observada no período assinalado refletiu a(o)",
    options: ["A) entrada líquida expressiva de dólares no Brasil.",
   "B) venda de reservas internacionais por parte do Banco Central do Brasil.",
   "C) fuga de capitais, diante da incerteza com respeito aos impactos da crise pandêmica.",
   "D) aumento do diferencial entre as taxas de juros internas e externas",
   "E) aumento das posições compradas da moeda brasileira nos mercados futuros de câmbio",
    ],
    correct_option: "C) fuga de capitais, diante da incerteza com respeito aos impactos da crise pandêmica.",
  }, 



  {
    textu: "Aqueles que participam do mercado de câmbio de um país podem ser divididos entre os que produzem divisas e os que cedem divisas.",
    question: "Produzem e cedem divisas, respectivamente, os",
    options: ["A) exportadores; os turistas estrangeiros.",
   "B) importadores; os que fazem transferências para o exterior",
   "C) que recebem transferências do exterior; os que remetem lucro ao exterior",
   "D) tomadores de investimentos quando remetem dividendos ao exterior; os exportadores.",
   "E) tomadores de empréstimos quando remetem o principal ao exterior; os importadores",
    ],
    correct_option: "C) que recebem transferências do exterior; os que remetem lucro ao exterior",
  }, 



  {
    textu: "As relações internacionais implicam relações de trocas entre as moedas, ou seja, a variável econômica conhecida como taxa de câmbio. Assim, quanto mais valorizada for a moeda de um país, menor será o poder de competitividade do produto desse país, piorando o saldo em transações correntes.",
    question: "Nesse sentido, uma valorização cambial",
    options: ["A) desestimula tanto as importações quanto as exportações, mas com uma desvalorização cambial ocorre o inverso",
   "B) desestimula as importações e estimula as exportações, e com uma desvalorização cambial ocorre o mesmo.",
   "C) desestimula as importações e estimula as exportações, mas com uma desvalorização cambial ocorre o inverso.",
   "D) estimula as importações e desestimula as exportações, e com uma desvalorização cambial ocorre o mesmo.",
   "E) estimula as importações e desestimula as exportações, mas com uma desvalorização cambial ocorre o inverso.",
    ],
    correct_option: "E) estimula as importações e desestimula as exportações, mas com uma desvalorização cambial ocorre o inverso.",
  }, 


  {
    textu: "A relação entre a mudança de percentual na taxa de câmbio à vista, ao longo do tempo, e o diferencial entre taxas de juros comparáveis em diferentes mercados de capitais nacionais é conhecida como o efeito Fisher internacional.",
    question: "O Fisher-open, como é frequentemente chamado, indica que as taxas de câmbio à vista devem mudar em uma quantidade",
    options: ["A) diferente, mas em direção oposta à diferença nas taxas de juros entre dois países.",
   "B) diferente, mas na mesma direção da diferença nas taxas de juros entre dois países.",
   "C) desconhecida, mas na mesma direção da diferença nas taxas de juros entre dois países.",
   "D) igual, mas em direção oposta à diferença nas taxas de juros entre dois países.",
   "E) igual, mas na mesma direção da diferença nas taxas de juros entre dois países.",
    ],
    correct_option: "D) igual, mas em direção oposta à diferença nas taxas de juros entre dois países.",
  }, 


  {
    textu: "Com a pandemia, observou-se intensa volatilidade das taxas de câmbio cotadas nos mercados de câmbio à vista no Brasil. Segundo dados do Banco Central do Brasil, a taxa de câmbio média negociada nos mercados à vista foi de R$5,46/US$ em agosto de 2020, comparativamente à taxa média de R$5,28/US$, observada em julho desse mesmo ano.",
    question: "Sendo assim, constata-se que, entre julho e agosto de 2020, o Real brasileiro mostrou, em relação ao Dólar norte- americano,",
    options: ["A) apreciação média de cerca de 3,41%, em termos nominais",
   "B) apreciação média de cerca de 3,41%, em termos reais",
   "C) depreciação média de cerca de 3,41%, em termos nominais",
   "D) depreciação média de cerca de 3,41%, em termos reais",
   "E) a mesma paridade nominal do poder de compra",
    ],
    correct_option: "C) depreciação média de cerca de 3,41%, em termos nominais",
  }, 


  {
    question: "Reguladas pelo Banco Central, as instituições financeiras autorizadas a operar todas as operações no mercado de câmbio são(é)",
    options: ["A) as agências de fomento",
   "B) os estabelecimentos comerciais",
   "C) os bancos de desenvolvimento",
   "D) os bancos múltiplos",
   "E) a Caixa Econômica ",
    ],
    correct_option: "D) os bancos múltiplos",
  }, 




  {
    textu: "Existe uma modalidade de financiamento às exportações por meio da qual o agente financiador, após a avaliação e aprovação da operação, formaliza um contrato de financiamento com o importador/devedor, com interveniência do exportador.",
    question: "Essa modalidade de financiamento é denominada",
    options: ["A) financiamento à exportação pré-embarque",
   "B) adiantamento sobre cambiais entregues (ACE)",
   "C) adiantamento sobre contratos de câmbio (ACC)",
   "D) buyer's credit",
   "E) supplier's credit",
    ],
    correct_option: "D) buyer's credit",
  }, 


  //questão 90 terminada

  //--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------





















  {
    textoS: ["    A reação dos mercados de câmbio ontem deu uma boa sinalização de qual pode ser o caminho caso Washington intensifique o tom em relação às relações comerciais dos Estados Unidos com o restante do mundo. As moedas emergentes recuaram a mínimas em dez dias, segundo dados do Deutsche Bank, sob peso da queda de divisas",
   "     correlacionadas às matérias-primas - como o rand sulafricano e o real brasileiro (...). No Brasil, o dólar fechou em alta de 0,90%, para R$3,290, no maior nível desde o último 9 de fevereiro. Na máxima, a cotação beirou os R$3,30 ao tocar R$3,2966",
   "     CASTRO, J. Dólar deve subir no curto prazo, dizem analistas.", "Valor Econômico, 15 mar. 2018, p.C2. Adaptado"],
    textu: "Em países que adotam o regime de câmbio flutuante, as mudanças diárias observadas nas taxas de câmbio estão relacionadas a diversos fatores",
    question: "Considerando-se, no entanto, exclusivamente, a matéria jornalística, o principal fator que explica a desvalorização do real brasileiro no movimento diário do mercado de câmbio descrito no texto foi a(o)",
    options: ["A) aumento da oferta de divisas no mercado de câmbio",
   "B) forte intervenção do Banco Central do Brasil no mercado de câmbio",
   "C) situação política corrente no Brasil",
   "D) piora das condições macroeconômicas no Brasil",
   "E) incerteza futura e maior percepção de risco por parte dos investidores",
    ],
    correct_option: "E) incerteza futura e maior percepção de risco por parte dos investidores",
  }, 



  //Assunto: Conta Poupança

  {
    question: "As sucessivas reduções na taxa básica de juros, a Selic, impactam a decisão dos investidores com relação à poupança. Sobre as cadernetas de poupança tem-se que",
    options: ["A) têm a remuneração composta pela Taxa Referencial e por uma remuneração adicional de 0,5% ao mês, se a Selic for maior que 8,5%.",
   "B) têm a remuneração creditada no último dia útil de cada mês",
   "C) têm incidência do Imposto de Renda.",
   "D) são passíveis de cobrança de taxas administrativas.",
   "E) não são garantidas pelo FGC",
    ],
    correct_option: "A) têm a remuneração composta pela Taxa Referencial e por uma remuneração adicional de 0,5% ao mês, se a Selic for maior que 8,5%.",
  }, 


  //Assunto: Depósitos a Prazo (CDB e RDB)

  {
    textu: "Dentre as escolhas mais populares de investimentos, a caderneta de poupança é uma das opções mais utilizadas pelos brasileiros, sendo considerada um investimento de renda fixa.",
    question: "São também investimentos de renda fixa",
    options: ["A) as Ações",
   "B) as Opções",
   "C) as Commodities",
   "D) os CDB",
   "E) os ETF de Ações",
    ],
    correct_option: "D) os CDB",
  }, 






























  
  {
    textu: "Um administrador que atua em determinada sociedade empresarial é consultado sobre a natureza da responsabilidade civil da pessoa jurídica em decorrência de  atos contra a administração pública, previstos na Lei n° 12.846  de 01/08/2013.",
    question: "Nesse caso, a referida responsabilidade é considerada",
    options: ["A) dolosa",
   "B) negligente.",
   "C) imprudente.",
   "D) técnica.",
   "E) objetiva.",
    ],
    correct_option: "E) objetiva.",
  }, 


  {
    textu: "Em certo país, a propensão marginal a consumir é igual a 0,8; o Produto Interno Bruto (PIB,) é igual a 1000 unidades monetárias; a base monetária é igual a 100 unidades monetárias; a formação bruta de capital fixo é de 20% do PIB, ou seja, 200 unidades monetárias anuais; a taxa de inflação é de 10% ao ano; e os meios de pagamento totalizam 300 unidades monetárias.",
    question: "Desses dados, conclui-se que a(o)",
 options: ["A) inflação está em trajetória ascendente.",
   "B) exportação excede a importação",
   "C) velocidade renda da circulação da moeda é 5.",
   "D) multiplicador da base monetária é 3.",
   "E) país se encontra em recessão",
    ],
    correct_option: "D) multiplicador da base monetária é 3.",
  }, 


  {
    textu: "Quando o Banco Central de determinada economia expandiu a base monetária em 20%, a oferta monetária aumentou em 15%.",
    question: "Desse fato deduz-se que, nessa economia, o multiplicador da base monetária",
    options: ["A) é constante.",
   "B) é negativo.",
   "C) é menor que 1",
   "D) aumentou com o aumento da base monetária",
   "E) diminuiu com o aumento da base monetária.",
    ],
    correct_option: "E) diminuiu com o aumento da base monetária.",
  }, 


  {
    question: "Constitui ato lesivo à administração pública, nacional ou estrangeira, nos termos da Lei nº 12.846/2013, manipular nos contratos celebrados com a administração pública o seu equilíbrio",
    options: ["A) estrutural",
   "B) societário.",
   "C) operacional.",
   "D) contábil corporativo.",
   "E) econômico-financeiro.",
    ],
    correct_option: "E) econômico-financeiro.",
  }, 


  {
    question: "Nos termos da lei complementar que regula o sigilo das informações guardadas pelas instituições financeiras, considera-se quebra de sigilo a(o) ",
    options: ["A) troca de informações entre instituições financeiras, para fins cadastrais, inclusive por intermédio de centrais de risco, observadas as normas baixadas pelo Conselho Monetário Nacional e pelo Banco Central do Brasil.",
   "B) comunicação, às autoridades competentes, da prática de ilícitos penais ou administrativos, abrangendo o fornecimento de informações sobre operações que envolvam recursos provenientes de qualquer prática criminosa.",
   "C) revelação de informações sigilosas sem o consentimento expresso dos interessados",
   "D) fiscalização pelo Banco Central do Brasil dos atos ilícitos praticados pelos diretores de instituições financeiras.",
   "E) fornecimento de informações constantes de cadastro de emitentes de cheques sem provisão de fundos e de devedores inadimplentes a entidades de proteção ao crédito, observadas as normas baixadas pelo Conselho Monetário  Nacional e pelo Banco Central do Brasil.",
    ],
    correct_option: "C) revelação de informações sigilosas sem o consentimento expresso dos interessados",
  }, 


  {
    question: "De acordo com a teoria da renda permanente, o consumo agregado das famílias, ao longo de determinado ano, depende basicamente da(o",
    options: ["A) taxa de juro real",
   "B) renda disponível corrente, apenas",
   "C) renda disponível corrente e do crédito disponibilizado pelos bancos.",
   "D) renda disponível corrente, do estoque disponível de riqueza e das expectativas de renda futura.",
   "E) ciclo de vida de seus membros ao longo de sua existência.",
    ],
    correct_option: "D) renda disponível corrente, do estoque disponível de riqueza e das expectativas de renda futura.",
  }, 


  {
    textu: "Um gerente da área de marketing pretende divulgar a organização interna da sociedade empresarial  onde atua.",
    question: "Estudando a legislação em vigor, ele verifica que um dos itens que deve ser levado em conta na aplicação das sanções previstas na Lei n° 12.846/2013 de 01/08/2013 é a existência de mecanismos e procedimentos internos de",
    options: ["A) seleção",
   "B) técnica. ",
   "C) rotação",
   "D) interinidade",
   "E) integridade.",
    ],
    correct_option: "E) integridade.",
  }, 


  {
    question: "Se o multiplicador dos meios de pagamento em certo país for igual a 2, isso significa que o(a)",
    options: ["A) total de meios de pagamento é o dobro do PIB.",
   "B) total de empréstimos é o dobro dos depósitos nos bancos. ",
   "C) total de meios de pagamentos é o dobro da base monetária.",
   "D) velocidade renda de circulação de moeda é 0,5.",
   "E) taxa de inflação no país deve dobrar.",
    ],
    correct_option: "C) total de meios de pagamentos é o dobro da base monetária.",
  }, 


  {
    question: "A(s) instituição(ões) auxiliar(es) que faz(em) parte do sistema financeiro nacional e que, dentre outras atividades, administra(m) carteiras e custodia(m) valores mobiliários é(são)",
    options: ["A) as sociedades corretoras de títulos e valores mobiliários",
   "B) os bancos comerciais.",
   "C) o Banco Central do Brasil.",
   "D) a comissão de valores mobiliários - CVM",
   "E) as sociedades de crédito imobiliário.",
    ],
    correct_option: "A) as sociedades corretoras de títulos e valores mobiliários",
  }, 


  {
    question: "De acordo com a Lei Federal no 12.846/2013, a realização de acordo de leniência isentará a pessoa jurídica de",
    options: ["A) pagamento da indenização.",
   "B) pagamento da multa.",
   "C) publicação extraordinária da decisão condenatória.",
   "D) permanência em cadastro de inadimplentes.",
   "E) perdimento de bens",
    ],
    correct_option: "C) publicação extraordinária da decisão condenatória.",
  }, 
















  {
    question: "Um administrador do setor de controle interno de uma sociedade empresarial recebe treinamento especial sobre a aplicação da Lei n° 12.846 de 01/08/2013, sendo assentado que, no caso das sociedades controladoras, na hipótese de prática dos atos previstos na referida lei, haverá, com as controladas, uma relação de",
    options: ["A) solidariedade.",
   "B) unidade",
   "C) uniformidade.",
   "D) conjunção.",
   "E) autonomia",
    ],
    correct_option: "A) solidariedade.",
  }, 


  {
    question: "Um ativo monetário que NÃO é considerado M1 é ",
    options: ["A) a moeda corrente.",
   "B) os depósitos à vista",
   "C) os cheques de viagem",
   "D) os depósitos que possam ser movimentados por cheques.",
   "E) os depósitos de poupança.",
    ],
    correct_option: "E) os depósitos de poupança.",
  }, 


  {
    question: "O sistema bancário de reservas fracionárias possibilita que instituições financeiras privadas obtenham lucratividade, por permitir que essas instituições",
    options: ["A) paguem impostos federais equivalentes a uma fração de seus depósitos bancários",
   "B) possam cobrar de seus clientes, em tarifas bancárias, uma fração de seus depósitos bancários.",
   "C) mantenham uma fração de seus depósitos bancários em moeda estrangeira.",
   "D) mantenham apenas uma fração de seus depósitos bancários em seus cofres e o restante nos cofres do Banco Central.",
   "E) mantenham em mãos apenas uma fração de seus depósitos bancários, utilizando o resto para oferecer empréstimos com juros",
    ],
    correct_option: "E) mantenham em mãos apenas uma fração de seus depósitos bancários, utilizando o resto para oferecer empréstimos com juros",
  }, 


  {
    textu: "Sr. X é gerente de uma agência bancária. Ele recebe o cliente, Sr. W, conhecido empresário do ramo da construção civil, com inúmeras aplicações financeiras na agência. Com o passar do tempo, gerente e cliente tornam-se amigos e confidentes. Em determinado dia, o empresário lhe confidencia ter recebido uma proposta de um conhecido para legalizar valores que ele recebia, sem declarar à Receita Federal, e que adviriam de atividades não autorizadas pela lei. ",
    question: "Diante desse fato, o gerente adverte seu cliente de que, caso acolhesse a proposta, estaria realizando, em termos de lavagem de dinheiro, o que caracteriza a etapa de",
    options: ["A) ocultação",
   "B) conclusão.",
   "C) multiplicação.",
   "D) ntegração",
   "E) manutenção.",
    ],
    correct_option: "A) ocultação",
  }, 


  {
    question: "Dentre as modalidades de Ordens Bancárias, aquela que é utilizada para pagamento somente à pessoa física que não possua conta-corrente é a",
    options: ["A) Ordem Bancária de Pagamento – OBP.",
   "B) Ordem Bancária de Crédito – OBC",
   "C) Ordem Bancária para Banco – OBB.",
   "D) Ordem Bancária de Depósito Judicial – OBJ",
   "E) Ordem Bancária de Crédito – OBK.",
    ],
    correct_option: "A) Ordem Bancária de Pagamento – OBP.",
  }, 


  {
    question: "Atua como operador do Sistema Financeiro Nacional a(o)",
    options: ["A) Bolsa de Mercadorias e Futuros",
   "B) CMN",
   "C) Susep",
   "D) Previc",
   "E) Banco Central do Brasil.",
    ],
    correct_option: "A) Bolsa de Mercadorias e Futuros",
  }, 


  {
    question: "À luz das normas que regulam a alienação fiduciária imobiliária, considera-se objeto desse negócio a",
    options: ["A) posse individual imobiliária.",
   "B) propriedade superficiária.",
   "C) servidão de passagem.",
   "D) expectativa de vista panorâmica.",
   "E) composse coletiva",
    ],
    correct_option: "B) propriedade superficiária.",
  }, 


  {
    question: "O valor do depósito compulsório devido pelos bancos comerciais ao Banco Central do Brasil é calculado em função apenas do",
    options: ["A) lucro do banco no período",
   "B) total do ativo circulante do banco.",
   "C) valor dos depósitos à vista no banco.",
   "D) valor do caixa do banco.",
   "E) valor de contas do balanço patrimonial do banco",
    ],
    correct_option: "E) valor de contas do balanço patrimonial do banco",
  }, 


  {
    subtexto: ["    PMC = Papel-moeda em circulação    ",
   "     CBCOM = Encaixe em moeda mantido pelo sistema bancário (Caixa dos Bancos Comerciais)",
   "     CBACEN = Caixa do Banco Central",
   "     DVBCOM = Depósitos à vista nos bancos comerciais",
   "     PMPP = Papel-moeda em poder do público",
   "     PME = Papel-moeda emitido",
   "     TPPSP = Títulos públicos em poder do setor privado",
   "     TEID = Títulos emitidos por instituições depositárias.   ",
],
    referencia: "",
    textu: "Em relação ao tema de agregados monetários, considere as seguintes siglas:",
    question: "A definição de meios de pagamento (M1) é dada por",
    options: ["A) M1 = PMC – CBCOM – CBACEN + DVBCOM",
   "B) M1 = PME – CBACEN – CBCOM + DVBCOM.",
   "C) M1 = PMPP + TPPSP.",
   "D) M1 = PMPP + DVBCOM + TEID.",
   "E) M1 = PMPP + PMC – PME + DVBCOM",
    ],
    correct_option: "B) M1 = PME – CBACEN – CBCOM + DVBCOM.",
  }, 


  {
    textu: "A Lei n° 12.846/2013 dispõe sobre a responsabilização administrativa e civil de pessoas jurídicas pela prática de atos contra a administração pública, nacional ou estrangeira, e dá outras providências.",
    question: "Em relação a essa Lei, constata-se que a(s)",
    options: ["A) responsabilidade da pessoa jurídica não subsiste na hipótese de alteração contratual, transformação, incorporação, fusão ou cisão societária.",
   "B) responsabilização da pessoa jurídica exclui a responsabilidade individual de seus dirigentes ou administradores ou de qualquer pessoa natural, autora, coautora ou partícipe do ato ilícito.",
   "C) pessoas jurídicas serão responsabilizadas subjetivamente, nos âmbitos administrativo e civil, pelos atos lesivos previstos nesta Lei praticados em seu interesse ou benefício, exclusivo ou não.",
   "D) sociedades empresárias e as sociedades simples, personificadas ou não, independentemente da forma de organização ou modelo societário adotado, são passíveis de  responsabilização.",
   "E) sociedades controladoras, controladas, coligadas ou, no âmbito do respectivo contrato, consorciadas serão subsidiariamente responsáveis pela prática dos atos previstos nesta Lei, restringindo-se tal responsabilidade à obrigação de pagamento de multa e reparação integral do dano causado",
    ],
    correct_option: "E) sociedades controladoras, controladas, coligadas ou, no âmbito do respectivo contrato, consorciadas serão subsidiariamente responsáveis pela prática dos atos previstos nesta Lei, restringindo-se tal responsabilidade à obrigação de pagamento de multa e reparação integral do dano causado",
  }, 

























  //ultima questão usada foi  a 38

  
  {
    question: "Responsável pelo controle da inflação, o Banco Central atua na garantia do cumprimento das metas de inflação estabelecidas. A respeito dessa atuação, no ano de 2017, a inflação medida pelo IPCA ficou em",
    options: ["A) 7,60",
   "B) 5,91.",
   "C) 2,95",
   "D) 5,84",
   "E) 10,67.",
    ],
    correct_option: "C) 2,95",
  }, 


  {
    textu: "Fazem parte do Sistema Financeiro Nacional (SFN) Instituições Financeiras Bancárias e Instituições Financeiras não Bancárias.",
    question: "Nesse enfoque, pertencem ao grupo das Instituições não Bancárias, dentre outras, os Bancos",
    options: ["A) Múltiplos, com carteira de crédito imobiliário",
   "B) Múltiplos, com carteira comercial",
   "C) Comerciais",
   "D) Cooperativos",
   "E) de Investimento",
    ],
    correct_option: "E) de Investimento",
  }, 


  {
    question: "As instituições financeiras que captam recursos para serem repassados às pessoas físicas e às pessoas jurídicas na forma de empréstimos, através da emissão de certificado de depósito bancário – CDB, são as(os)",
    options: ["A) corretoras de títulos e valores mobiliários.",
   "B) fundos de investimento",
   "C) sociedades de arrendamento mercantil.",
   "D) distribuidoras de títulos e valores mobiliários.",
   "E) bancos comerciais.",
    ],
    correct_option: "E) bancos comerciais.",
  }, 


  {
    textu: "As instituições financeiras não bancárias são aquelas que não podem criar moeda escritural, mas são relevantes no sistema financeiro nacional.",
    question: "Entre elas, encontram-se as seguintes:",
    options: ["A) Sociedade de Fomento Mercantil e Banco de Câmbio.",
   "B) Companhias Hipotecárias e Banco de Desenvolvimento.",
   "C) Cooperativas de Crédito e Bancos de Investimentos.",
   "D) Banco de Investimento e Caixa Econômica.",
   "E) Sociedade de Arrendamento Mercantil e Sociedades Seguradoras e de Capitalização",
    ],
    correct_option: "B) Companhias Hipotecárias e Banco de Desenvolvimento.",
  }, 


  {
    question: "Dentre as instituições citadas, a única que NÃO pertence ao subsistema normativo do Sistema Financeiro Nacional é o(a)",
    options: ["A) Banco Central do Brasil",
   "B) Conselho Monetário Nacional.",
   "C) Bolsa de Valores de São Paulo",
   "D) Comissão de Valores Mobiliários (CVM)",
   "E) Superintendência de Seguros Privados.",
    ],
    correct_option: "C) Bolsa de Valores de São Paulo",
  }, 


  



];


export default dataConhecimentos;